\beginsong{Piccola città}[by={F. Guccini}]

\beginverse*\nolyrics
\[C F] \rep2
\endverse

\beginverse
\[C]Piccola cit\[F]tà, bastardo \[C]posto,
appena \[F]nato ti com\[A-]presi,
o fu il \[F]fato che in tre \[A-]mesi
mi \[G]spinse via?
\[C]Piccola cit\[F]tà, io ti co\[C]nosco
nebbia e \[F]fumo, non so \[A-]darvi
il pro\[F]fumo del ri\[A-]cordo
che \[G]cambia in meglio; \[7]
\endverse
\beginchorus
\[C]ma sono \[F]qui nei pen\[C]sieri
le \[F]strade di \[C]ieri,-- e~\[G]tornano \[7]
\[C]visi e do\[F]lori e sta\[C]gioni,
a\[F]mori e mat\[C]toni -- che~\[G]parlano. \[7]
\endchorus

\chordsoff
\beginverse
Piccola città, io poi rividi
le tue pietre sconosciute,
le tue case diroccate
dalla guerra antica;
mia nemica strana, sei lontana
coi peccati, fra macerie
e fra giochi consumati
dentro al Florìda;
\endverse
\beginchorus
cento finestre, un cortile,
le voci, le liti -- e~la~miseria:
io, la montagna nel cuore,
scoprivo l'odore -- del~dopoguerra.
\endchorus

\beginverse
Piccola città, vetrate viola,
primi giorni della scuola,
la parola e il mesto odore
di religione;
vecchie suore nere, con che fede
in quelle sere avete dato
a noi il senso di peccato
e di espiazione!
\endverse
\beginchorus
Gli occhi guardavano voi
ma sognavan gli eroi, -- le~armi~e~la~bilia;
correva la fantasia
verso la prateria, -- fra~la~Via~Emilia~e~il~West.
\endchorus

\beginverse
Sciocca adolescenza, falsa e stupida
innocenza, continenza,
vuoto mito americano
di terza mano;
pubertà infelice, spesso urlata
a mezza voce, a toni acuti,
casti affetti denigrati,
cercati invano;
\endverse
\beginchorus
se penso a un giorno o a un momento
ritrovo soltanto -- malinconia;
è tutto un incubo scuro,
un periodo di buio, -- gettato~via.
\endchorus

\beginverse
Piccola città, vecchia bambina,
che mi fu tanto fedele,
a cui fui tanto fedele,
tre lunghi mesi;
angoli di strada, testimoni
degli erotici miei sogni,
frustrazioni e amori a vuoto,
mai compresi.
\endverse
\beginchorus
Dove sei ora, che fai?
Neghi ancora o ti dài, -- sabato~sera?
Quelle di adesso disprezzi
o invidi e singhiozzi -- se~passano~davanti~a~te?
\endchorus

\beginverse\itshape
Piccola città, vecchi cortili,
sogni e di primaverili,
rime e fedi giovanili,
bimbe ora vecchie;
piango e non rimpiango la tua polvere
e il tuo fango, le tue vite,
le tue pietre, l'oro e il marmo,
le catapecchie;
\endverse
\beginchorus
così diversa sei adesso,
io son sempre lo stesso, -- sempre~diverso:
cerco le notti ed il fiasco,
se muoio rinasco, -- finché~non~finirà.
\endchorus

\endsong
